\chapter[Processo de Engenharia de Requisitos]{Processo de Engenharia de Requisitos}

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \label{processo-er-geral}
    \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/processo-er-geral.eps}
  \caption{Processo de elicitação dos requisitos}
\end{figure}

\clearpage{}

\section{Analisar Problema}

  Tem como propósito primordial do estabelecimento de uma visão comum sobre o problema que o sistema irá resolver, para isso um conjunto de atividades são realizadas. Aliado a esse objetivo principal, estão presentes as finalidades de compreender as regras de negócios, capturar um vocabulário comum, definir as restrições do sistema, localizar os atores e relatar como esses interagem com o problema.

  \subsection{Processo}

  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \label{analisar-problema}
      \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/analisar-problema.eps}
    \caption{Macro-atividade: Analisar Problema}
  \end{figure}

  \clearpage{}

  \subsection{Papéis}

    \subsubsection{Analista de Sistema}

    Papel responsável por identificar os requisitos e toda a conjuntura que eles estão envolvidos, conseguindo estabelecer uma visão delimitada do sistema. Nessa macro-atividade tem o propósito particular de atuar como um negociador e observador dos requisitos.

  \subsection{Artefatos}

    \subsubsection{Regras de Negócio}

    Documento que especifica as regras ligadas as condições, restrições, validações do processo em que o sistema será inserido.

    \subsubsection{Glossário}

    Define um conjunto de definições para todos envolvidos seguirem a fim de evitar interpretações ambíguas e até mesmo pra facilitar a comunicação.

    \subsubsection{Documento de Visão (inicial)}

    Estabelece uma definição abstrata dos requisitos, contendo as necessidades e características mais importantes. Nessa etapa define restrições e determina uma visão comum sobre o problema.

    \subsubsection{Modelo de Casos de Uso (Somente Atores)}

    Diagrama sucinto que representa a interação dos atores com os casos de uso que serão melhor especificados.

  \subsection{Atividades}

    \subsubsection{Entender contexto da empresa}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: Definir as regras de Negócio, que estabelecem os requisitos de como os negócios, incluindo suas ferramentas de negócios, devem operar, para que haja a restrição de certas operações a serem realizadas no sistema

      \item - Artefatos de Entrada: (nenhuma)

      \item - Artefatos de Saída: Regras de Negócio

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

    \subsubsection{Capturar Vocabulário Comum}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: Definir com os atores termos e definições a serem utilizados no decorrer do processo, para facilitar o entendimento e a comunicação entre as partes

      \item - Artefatos de Entrada: (nenhuma)

      \item - Artefatos de Saída: Glossário

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

    \subsubsection{Desenvolver Visão}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: Buscar o estabelecimento de um acordo com base no problema que está sendo definido, averiguar as restrições a serem impostas e as fronteiras para o sistema, para que se estabeleça uma visão conjunta do que será desenvolvido

      \item - Artefatos de Entrada: Regras de Negócio

      \item - Artefatos de Saída: Documento de Visão

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

    \subsubsection{Localizar Atores}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: Identificar os indivíduos que irão interagir diretamente com o sistema, para que se possa saber quais grupos de usuários o sistema estará lidando

      \item - Artefatos de Entrada: (nenhuma)

      \item - Artefatos de Saída: (nenhuma)

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

    \subsubsection{Descrever interação entre atores e problema}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: Observar como os atores interagem com alguma funcionalidade, para que os gerentes possam planejar e acompanhar a modelagem dos casos de uso.

      \item - Artefatos de Entrada: Documento de Visão

      \item - Artefatos de Saída: Modelo de Casos de Uso

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

\section{Entendendo Necessidades dos Envolvidos}

  Tem como finalidade a compreensão dos anseios dos envolvidos sobre o problema. Dessa forma, as atividades necessárias a serem realizadas consistem na elaboração das atividades de solicitação dos principais envolvidos, definição de um vocabulário comum, o incremente do documento de visão, o desenvolvimento da especificação suplementar e o refinamento do modelo de casos de uso.

  \subsection{Processo}

  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \label{entender-nec-envolvidos}
      \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/entender-nec-envolvidos.eps}
    \caption{Macro-atividade: Entendendo Necessidades dos Envolvidos}
  \end{figure}

  \clearpage{}

  \subsection{Papéis}

    \subsubsection{Analista de Sistema}

    Nessa macro-atividade o papel de analista de sistema é estabelecer a comunicação com os envolvidos, conseguindo reforçar a visão do problema e das necessidades presentes

  \subsection{Artefatos}

    \subsubsection{Solicitação dos principais \textit{stakeholders}}

    Documento que abrange solicitações em relação ao sistema de qualquer pessoa que seja diretamente ou indiretamente afetada pelo problema

    \subsubsection{Glossário}

    Incremento do documento que descreve definições para a manutenção de um vocabulário comum.

    \subsubsection{Documento de Visão (refinado)}

    Documento que possui um refinamento principalmente nos aspectos de definir os indivíduos as restrições do sistema

    \subsubsection{Especificação Suplementar}

    Documento que descreve os requisitos não funcionais do sistema

    \subsubsection{Modelo de Casos de Uso}

    Diagrama que representa como é dada a interação entre os atores e os casos de uso

  \subsection{Atividades}

    \subsubsection{Identificar solicitação dos principais \textit{stakeholders}}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: identificar quem são os envolvidos e reunir informações sobre qualquer \textit{stakeholder} que tenha participação no resultado do projeto, para que se possa saber as pretensões de quem irá interagir com o sistema

      \item - Artefatos de Entrada: (nenhuma)

      \item - Artefatos de Saída: Solicitação dos principais \textit{stakeholders}

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

    \subsubsection{Capturar vocabulário comum}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: acrescentar novas definições encontradas durante a atividade em que as necessidades dos envolvidos foram levantadas, para facilitar o entendimento e a comunicação entre as partes durante o processo

      \item - Artefatos de Entrada: (nenhuma)

      \item - Artefatos de Saída: Glossário

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

    \subsubsection{Desenvolver Visão}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: incrementar a visão do problema tomando em conta o olhar dos envolvidos e as restrições impostas pelos mesmos, para que se desenvolva o sistema tendo em vista a necessidade real do usuário

      \item - Artefatos de Entrada: Documento de Visão inicial

      \item - Artefatos de Saída: Documento de Visão refinado

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

    \end{description}

    \subsubsection{Desenvolver Especificação Suplementar}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: Conseguir estabelecer um conjunto de requisitos não-funcionais, a fim de levar em consideração o comportamento esperado do sistema

      \item - Artefatos de Entrada: Solicitação dos Principais \textit{Stakeholders}

      \item - Artefatos de Saída: Especificação Suplementar

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistemas

    \end{description}

    \subsubsection{Estruturar o Modelo de Casos de Uso}

    \begin{description}

      \item - Objetivo: Realizar o mapeamento dos requisitos funcionais em casos de uso, para estabelecer um acordo com o cliente sobre suas necessidades

      \item - Artefatos de Entrada: Modelo de casos de uso, documento de visão e solicitação dos principais Stakeholders

      \item - Artefatos de Saída: Modelo de casos de uso melhorado

      \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistemas

    \end{description}

\section{Validar Modelo de Casos de Uso}

  \begin{description}

    \item - Objetivo: atividade desenvolvida diretamente com o ator principal do lado da organização, para averiguar se os casos de uso realmente condizem com as necessidades levantadas nas macro-atividades anteriores

    \item - Artefatos de Entrada: Modelo de casos de uso

    \item - Artefatos de Saída: (nenhuma)

    \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

  \end{description}

\section{Especificar Casos de Uso}

  \begin{description}

    \item - Objetivo: Proporcionar um maior detalhamento dos casos de uso, a fim de fornecer as condições necessárias para a implementação destes

    \item - Artefatos de Entrada: Modelo de Casos de Uso

    \item - Artefatos de Saída: Especificação dos Casos de Uso, documento que descreve os casos de uso do sistema

    \item - Papéis Reponsáveis: Especificador de Requisitos, responsável por detalhar um caso de uso, descrevendo, de maneira concisa, os aspectos dos requisitos

  \end{description}

\section{Priorizar Casos de Uso}

  \begin{description}

    \item - Objetivo: Estabelecer a prioridade dentre os casos de uso para a iteração, para que os casos de uso com maior importância para o produto final sejam implementados primeiramente

    \item - Artefatos de Entrada: Especificação dos Casos de Uso

    \item - Artefatos de Saída: Plano de Iteração

    \item - Papéis Reponsáveis: Analista de Sistema

  \end{description}

\section{Desenvolver Protótipo de Interface}

  \begin{description}

    \item - Objetivo: Construir um protótipo incremental que contempla o conjunto de casos de uso selecionados para a iteração que está sendo realizada, para que haja a validação om o cliente dos casos de uso implementados até o momento

    \item - Artefatos de Entrada: Especificação dos Casos de Uso e Especificação Suplementar

    \item - Artefatos de Saída: Protótipo de Interface do Usuário melhorado

    \item - Papéis Reponsáveis: Designer de Interface de Usuário, responsável por coordenar a protótipo de interface do sistema, tendo que capturar os requisitos de usabilidade e desenhar a interface dos casos casos de uso especificados

  \end{description}

\section{Validar Protótipo}

  \begin{description}

    \item - Objetivo: Aferir com o usuário se o protótipo desenvolvido está de acordo com a especificação dos casos de uso previamente elaborados

    \item - Artefatos de Entrada: Protótipo de Interface do Usuário

    \item - Artefatos de Saída: (nenhuma)

    \item - Papéis Reponsáveis: Designer de Interface de Usuário

  \end{description}

\section{Implementar atividades}

  \begin{description}

    \item - Objetivo: Desenvolver os casos de uso listados na iteração, com o objetivo de entregar funcionalidades a cada iteração

    \item - Artefatos de Entrada: (nenhuma)

    \item - Artefatos de Saída: (nenhuma)

    \item - Papéis Reponsáveis: Equipe de desenvolvimento

  \end{description}

  ** Observação: de acordo com o escopo da disciplina, ainda será verificado se a atividade será realmente executada
  
\section{Gerência de mudanças}

  Tem como objetivo analisar e gerenciar possíveis mudanças durante toda a execução do projeto, utilizando medidas de prevenção e reparação. Com isso, sempre que uma mudança for proposta, as atividades a serem realizadas serão a análise do impacto e da viabilidade das mudanças, a implementação destas e, o refinamento dos artefatos do projeto.

  \subsection{Processo}

    \begin{figure}[htb]
      \centering
      \label{gerenciar-mudancas}
        \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/gerenciar-mudancas.eps}
      \caption{Macro-atividade: Gerenciar Mudanças}
    \end{figure}

    \clearpage{}

  \subsection{Papéis}

    \subsubsection{Revisor técnico}

    Papel existente no processo que será responsável por realizar o gerenciamento das mudanças ocorridas.

  \subsection{Artefatos}

    \subsubsection{Solicitação de mudança}

    Usado para registrar as mudanças a serem avaliadas

    \subsubsection{Relatório de Impacto das mudanças}

    Utilizado para registrar os impactos decorrentes das mudanças solicitadas

    \subsubsection{Relatório de Avaliação das mudanças}

    Documento usado para registrar os motivos das mudanças solicitadas serem aceitas ou recusadas

  \subsection{Atividades}

    \subsubsection{Analisar impacto das mudanças}

      \begin{description}

        \item - Objetivo: Verificar o impacto das mudanças no sistema como um todo, para que não ocorra de uma mudança comprometer outras partes do sistema

        \item - Artefatos de Entrada: Solicitação de mudança

        \item - Artefatos de Saída: Relatório de impacto das mudanças

        \item - Papéis Reponsáveis: Revisor técnico

      \end{description}

    \subsubsection{Analisar viabilidade das mudanças}

      \begin{description}

        \item - Objetivo: Averiguar se a mudança pode ser realizada ou não, para que não se implemente algo que não será considerado no produto final

        \item - Artefatos de Entrada: Relatório de impacto das mudanças

        \item - Artefatos de Saída: Relatório de avaliação das mudanças

        \item - Papéis Reponsáveis: Revisor técnico

      \end{description}

    \subsubsection{Implementar mudanças}

      \begin{description}

        \item - Objetivo: Estabelecer mudanças previstas no Relatório de avaliação de mudanças, com o intuito de atualizar a documentação do projeto tendo em vista essas novas mudanças

        \item - Artefatos de Entrada: Relatório de avaliação das mudanças

        \item - Artefatos de Saída: (nenhuma)

        \item - Papéis Reponsáveis: Revisor técnico

      \end{description}

    \subsubsection{Melhorar/Atualizar artefatos}

      \begin{description}

        \item - Objetivo: Refinar os documentos de Visão e Especificação suplementar, além dos Modelo de Casos de Uso, com o propósito de ajustar os artefatos às mudanças implementadas

        \item - Artefatos de Entrada: (nenhuma)

        \item - Artefatos de Saída: Artefatos atualizados

        \item - Papéis Reponsáveis: Revisor técnico

      \end{description}
    